\clearpage % flushes out all floats
\subsection{Magnetismus}

Das Mineral Magnetit ($Fe_3O_4$) hat die erstaunliche Eigenschaft, kleine Eisenteile, Nägel, Nadeln oder Späne anzuziehen. Magnetit ist ein natürlicher \textit{Dauer- oder Permamagnet}. Wird ein Magnet zerbrochen, 
    so haben auch beide Teile je wieder einen Nord- und einen Südpol. Magnete mit nur einem Pol, sogenannte Monopole, wurden bisher nicht beobachtet -- es existieren nur magnetische Dipole. \\\hspace*{\fill}

Zwei Magnete üben aufeinander Kräfte aus. Gleichartige Pole (N-N oder S-S) stossen sich ab, verschiedenartige (N-S oder S-N) ziehen sich an. Magnete ziehen Körper aus Eisen, Nickel oder Kobalt an -- man bezeichnet 
    sie als \textit{Ferromagnete}. Ein französischer Physiker erkannte, dass ferromagnetische Stoffe aus vielen sehr kleinen Elementarmagneten, sogenannten \textit{Weiss'schen Bezirken} oder \textit{magnetischen Domänen}, mit der Grösse von $0.01$ bis $1\si{\mm}$, bestehen. Im nicht magnetisierten Zustand eines Ferromagneten sind diese Elementarmagnete \textit{ungeordnet}. Bringt man sie jedoch in die Nähe eines Magnetfeldes, so ordnen sich die Weiss'schen Bezirke in die gleiche Richtung. Der ferromagnetische Stoff wird so zu einem Magneten (siehe Abbildung \ref{fig:Weisssche Bezirke ohne (oben) und mit (unten) äusserem Magnetfeld}).

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style

            \newcommand\MagneticFieldArrow[3]{
                % #1 starting point x axis
                % #2 starting point y axis
                % #3 additional style
                \draw[->,very thick,MyBlack,#3] (#1,#2) -- (#1+0.5,#2);
            }

            \newcommand\WithoutMagneticField[2]{
                % #1 starting point x axis
                % #2 starting point y axis

                % Box
                \draw[draw=MyBlack,fill=MyLightGrey!50,thick] (#1,#2) rectangle (#1+10,#2+2);

                % Arrows
                %% left most                                              #1+.25|#2
                \MagneticFieldArrow{#1+0.25}{#2+0.35}{rotate around={-15:(#1+0.5,#2+0.35)}} % bottom
                \MagneticFieldArrow{#1+0.25}{#2+1}{} % middle
                \MagneticFieldArrow{#1+0.25}{#2+1.75}{rotate around={15:(#1+0.5,#2+1.75)}} % top

                %% second from left
                \MagneticFieldArrow{#1+1.5}{#2+0.35}{rotate around={15:(#1+1.75,#2+0.35)}} % bottom
                \MagneticFieldArrow{#1+1.5}{#2+1}{rotate around={-30:(#1+1.75,#2+1)}} % middle
                \MagneticFieldArrow{#1+1.5}{#2+1.75}{rotate around={-15:(#1+1.75,#2+1.75)}} % top

                %% third from left
                \MagneticFieldArrow{#1+2.75}{#2+0.35}{rotate around={165:(#1+3,#2+0.35)}} % bottom
                \MagneticFieldArrow{#1+2.5}{#2+1.15}{rotate around={10:(#1+2.75,#2+1.15)}} % middle
                \MagneticFieldArrow{#1+2.5}{#2+1.75}{rotate around={195:(#1+2.75,#2+1.75)}} % top

                %% fourth from left
                \MagneticFieldArrow{#1+3.5}{#2+0.35}{rotate around={75:(#1+3.75,#2+0.35)}} % bottom
                \MagneticFieldArrow{#1+3.75}{#2+1.15}{rotate around={0:(#1+4,#2+1.15)}} % middle
                \MagneticFieldArrow{#1+3.5}{#2+1.75}{rotate around={-135:(#1+3.75,#2+1.75)}} % top

                %% fifth from left
                \MagneticFieldArrow{#1+4.75}{#2+0.35}{rotate around={-15:(#1+5,#2+0.35)}} % bottom
                \MagneticFieldArrow{#1+4.75}{#2+1.1}{rotate around={180:(#1+5,#2+1.1)}} % middle
                \MagneticFieldArrow{#1+4.75}{#2+1.75}{rotate around={15:(#1+5,#2+1.75)}} % top

                %% sixth from left
                \MagneticFieldArrow{#1+5.75}{#2+0.35}{rotate around={15:(#1+6,#2+0.35)}} % bottom
                \MagneticFieldArrow{#1+5.75}{#2+1}{rotate around={-30:(#1+6,#2+1)}} % middle
                \MagneticFieldArrow{#1+5.75}{#2+1.75}{rotate around={-15:(#1+6,#2+1.75)}} % top

                %% seventh from left
                \MagneticFieldArrow{#1+6.75}{#2+0.35}{rotate around={165:(#1+7,#2+0.35)}} % bottom
                \MagneticFieldArrow{#1+6.75}{#2+1}{rotate around={10:(#1+7,#2+1)}} % middle
                \MagneticFieldArrow{#1+6.75}{#2+1.75}{rotate around={195:(#1+7,#2+1.75)}} % top

                %% eighth most
                \MagneticFieldArrow{#1+8}{#2+0.25}{rotate around={-15:(#1+8.25,#2+0.25)}} % bottom
                \MagneticFieldArrow{#1+8}{#2+1}{rotate around={180:(#1+8.25,#2+1)}} % middle
                \MagneticFieldArrow{#1+8}{#2+1.75}{rotate around={15:(#1+8.25,#2+1.75)}} % top

                %% ninth from left
                \MagneticFieldArrow{#1+9.15}{#2+0.25}{rotate around={165:(#1+9.4,#2+0.25)}} % bottom
                \MagneticFieldArrow{#1+9.25}{#2+1}{rotate around={10:(#1+9.5,#2+1)}} % middle
                \MagneticFieldArrow{#1+9}{#2+1.75}{rotate around={195:(#1+9.25,#2+1.75)}} % top
            }

            \newcommand\WithMagneticField[2]{
                % #1 starting point x axis
                % #2 starting point y axis

                % Box
                \draw[draw=none,fill=MyRed] (#1,#2) rectangle (#1+2.5,#2+2); % "north"
                \draw[draw=none,shading=axis,left color=MyRed,right color=MyGreen,shading angle=90] (#1+2.5,#2) rectangle (#1+7.5,#2+2); % gradient
                \draw[draw=none,fill=MyGreen] (#1+7.5,#2) rectangle (#1+10,#2+2); % "south"
                \draw[draw=MyBlack,thick,fill=none] (#1,#2) rectangle (#1+10,#2+2);

                % Arrows
                %% bottom row
                \foreach \x in {0.25,1.5,2.75,3.5,4.75,5.75,6.75,8,9.15}{
                    \MagneticFieldArrow{#1+\x}{#2+0.35}{rotate around={180:(#1+\x+0.25,#2+0.35)}}
                }
                %% middle row
                \foreach \x in {0.25,1.5,2.5,3.75,4.75,5.75,6.75,8,9.25}{
                    \MagneticFieldArrow{#1+\x}{#2+1}{rotate around={180:(#1+\x+0.25,#2+1)}}
                }
                %% bottom row
                \foreach \x in {0.25,1.5,2.5,3.5,4.75,5.75,6.75,8,9}{
                    \MagneticFieldArrow{#1+\x}{#2+1.75}{rotate around={180:(#1+\x+0.25,#2+1.75)}}
                }

                % Poles
                \node[draw=none,fill=none,text=MyBlack] at (#1-0.5,#2+1) {\LARGE N};
                \node[draw=none,fill=none,text=MyBlack] at (#1+10.5,#2+1) {\LARGE S};
            }

            \newcommand\WeissDomain[3]{
                % #1 starting point x axis
                % #2 starting point y axis
                % #3 style

                % width always 10cm, height always 2cm
                
                %% vertical lines
                \draw[#3] (#1+1.25,#2+2) -- ++(-0.25,-0.7) -- ++(0.15,-0.65) -- ++(-0.25,-0.65); % left most
                \draw[#3] (#1+2.5,#2+2) -- ++(-0.25,-0.5) -- ++(0.1,-0.75) -- ++(0.35,-0.75); % second from left
                \draw[#3] (#1+3,#2+2) -- ++(0.25,-0.75) -- ++(0.2,-0.25) -- ++(-0.15,-1); % third from left
                \draw[#3] (#1+4.5,#2+2) -- ++(-0.25,-0.35) -- ++(0.2,-1) -- ++(-0.15,-0.65); % fourth from left
                \draw[#3] (#1+5.2,#2+2) -- ++(0.3,-0.6) -- ++(-0.2,-0.6) -- ++(0.35,-0.8); % fifth from left
                \draw[#3] (#1+6.75,#2+2) -- ++(-0.35,-0.75) -- ++(0.15,-0.75) -- ++(-0.25,-0.5); % sixth from left
                \draw[#3] (#1+7.5,#2+2) -- ++(0.15,-0.5) -- ++(-0.35,-0.75) -- ++(0.4,-0.75); % seventh from left
                \draw[#3] (#1+8.5,#2+2) -- ++(0.5,-0.6) -- ++(-0.25,-1) -- ++(0.15,-0.4); % eighth from left

                %% horizontal lines
                \draw[#3] (#1,#2+0.75) -- ++(1.15,-0.1) -- ++(1.2,0.1) -- ++(1.1,0.25) -- ++(1,-0.35) -- ++(0.85,0.15) -- ++(1.25,-0.3) -- ++(0.75,0.25) -- ++(1.45,-0.35) -- ++(1.25,0.2); % bottom
                \draw[#3] (#1,#2+1.15) -- ++(1,0.15) -- ++(1.25,0.2) -- ++(1,-0.25) -- ++(1,0.4) -- ++(1.25,-0.25) -- ++(0.9,-0.15) -- ++(1.25,0.25) -- ++(1.35,-0.1) -- ++(1,-0.15); % top
            }

            % Without magnetic field
            \WithoutMagneticField{0}{0}
            \WeissDomain{0}{0}{draw=MyBlack,fill=none,thick}

            % With magnetic field
            \WithMagneticField{0}{-3}
            \WeissDomain{0}{-3}{draw=MyBlack,fill=none,thick}           

        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-1em}
    \caption{Weiss'sche Bezirke ohne (oben) und mit (unten) äusserem Magnetfeld.}
    \label{fig:Weisssche Bezirke ohne (oben) und mit (unten) äusserem Magnetfeld}
\end{figure}

Durch starke Erschütterung können bestimmte Ferromagnete entmagnetisiert werden. Erhitzt man einen Ferromagneten über einen bestimmten Grenzwert, den sogenannten \textit{Curie-Punkt}, dann wird er schlagartig 
    entmagnetisiert, weil die Weiss'schen Bezirke aufgelöst werden. Der Curie-Punkt von z.B. Eisen liegt bei $786\si{\degreeCelsius}$ -- dort verlieren also auch die Weiss'schen Bezirke ihre innere Ordnung -- und Eisen wird vom Ferromagneten zum \textit{Paramagneten}.
    \newpage

\subsubsection{Magnetische Feldlinien und magnetische Feldstärke}

Die Ursache dafür, dass ein Magnet in seiner Umgebung Kräfte ausüben kann, ist das Magnetfeld. Wie das elektrische Feld kann auch das Magnetfeld mit Feldlinien und einer Feldstärke beschrieben werden. Die 
    magnetischen Feldlinien eines Magneten verlaufen vom Nord- zum Südpol. Mit zunehmendem Abstand von den Polen verlaufen sie weiter voneinander entfernt: Die Feldstärke nimmt ab.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style

            \newcommand\MagneticFieldLineTop[4]{
                % #1 = x start value
                % #2 = y start value
                % #3 = x end value/width
                % #4 = height
                \begin{scope}
                    \clip (0.5,-2.75) rectangle (9.5,3.75); % invisible rectangle to cut off paths
                    \draw[
                        very thick,
                        MyYellow!60!MyBrown,
                        decoration={
                            markings,
                            mark=at position 0.25 with {\arrow{>}},
                            mark=at position 0.5 with {\arrow{>}},
                            mark=at position 0.75 with {\arrow{>}}
                            },
                        postaction={decorate}
                        ] (#1,#2) .. controls ({3-#4},#4) and ({7+#4},#4) .. (#3,0.5);
                    \end{scope}
            }

            \newcommand\MagneticFieldLineBottom[4]{
                % #1 = x start value
                % #2 = y start value
                % #3 = x end value/width
                % #4 = height
                \begin{scope}
                    \clip (0.5,-2.75) rectangle (9.5,3.75); % invisible rectangle to cut off paths
                    \draw[
                    very thick,
                    MyYellow!60!MyBrown,
                    decoration={
                        markings,
                        mark=at position 0.25 with {\arrow{>}},
                        mark=at position 0.5 with {\arrow{>}},
                        mark=at position 0.75 with {\arrow{>}}
                        },
                    postaction={decorate}
                    ] (#1,#2) .. controls ({2+#4},#4) and ({8-#4},#4) .. (#3,0.5);
                \end{scope}
            }

            \newcommand\FieldLineEdgeRight[2]{
                % #1 = y start
                % #2 = y end
                \begin{scope}
                    \clip (0,-2.75) rectangle (10,3.75);
                    \draw[
                    very thick,
                    MyYellow!60!MyBrown,
                    decoration={
                        markings,
                        mark=at position 0.5 with {\arrow{<}}
                        },
                    postaction={decorate}
                    ] (8.5,#1) .. controls (9.5,{((#2-#1)/4)+0.5}) .. (10.5,#2);
                \end{scope}
            }

            \newcommand\FieldLineEdgeLeft[2]{
                % #1 = y start
                % #2 = y end
                \begin{scope}
                    \clip (0,-2.75) rectangle (10,3.75);
                    \draw[
                    very thick,
                    MyYellow!60!MyBrown,
                    decoration={
                        markings,
                        mark=at position 0.5 with {\arrow{>}}
                        },
                    postaction={decorate}
                    ] (1.5,#1) .. controls (0.5,{((#2-#1)/4)+0.5}) .. (-0.5,#2);
                \end{scope}
            }

            % Field Lines
            %% top
            \foreach \h in {1.75,2.75,...,6.75}{
                \MagneticFieldLineTop{1.5}{0.5}{8.5}{\h}
            }
            %% bottom
            \foreach \h in {-0.75,-1.75,...,-5.75}{
                \MagneticFieldLineBottom{1.5}{0.5}{8.5}{\h}
            }
            %% right
            \foreach \i in {-4.5,-3.5,...,5.5}{
                \FieldLineEdgeRight{0.5}{\i}
            }
            %% left
            \foreach \i in {-4.5,-3.5,...,5.5}{
                \FieldLineEdgeLeft{0.5}{\i}
            }

            % Magnet          
            %% "north" face
            \draw[draw=MyLightGrey,fill=MyRed] (1,0) rectangle (5,1) node[anchor=center, shift={(-35mm,-5mm)}, text=white] {\large N};
            %% "south" face
            \draw[draw=MyLightGrey,fill=MyGreen] (5,0) rectangle (9,1) node[anchor=center, shift={(-5mm,-5mm)}, text=white] {\large S};

        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-1em}
    \caption{Magnetische Feldlinien.}
\end{figure}

Im Unterschied zu den Feldlinien des elektrischen Feldes haben die Feldlinien des Magnetfeldes keinen Anfang und kein Ende; sie bilden geschlossene Kurven. Die SI-Einheit der Feldstärke heisst Tesla ($\si{\tesla}$).
\newpage

\subsubsubsection{Erdmagnetismus}

Um das Jahr 1000 wurden in China die ersten Kompasse konstruiert und die Navigation entdeckt. William Gilbert entdeckte erst viel später, um 1600, dass die rotierende Erde einen grossen Magneten bildet, nach dem 
    sich Kompassnadeln ausrichten. Das Erdmagnetfeld wird im Erdinnern durch den Erdkern hervorgerufen. In der Nähe der Erdoberfläche ähnelt das Erdfeld dem B-Feld eines magnetischen Dipols. Der magnetische Südpol der Erde befindet sich im Norden, ihr magnetischer Nordpol im Süden. Das Erdmagnetfeld ist gegenüber der Erdachse um $10\si{\degree}$ geneigt, weshalb ein Kompass nicht genau in die geografische Nordrichtung zeigt.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
            
            \newcommand\MagneticFieldLineRight[4]{
                % #1 = x value
                % #2 = y value
                % #3 = width
                % #4 = height
                \draw[
                    very thick,
                    MyYellow!60!MyBrown,
                    decoration={
                        markings,
                        mark=at position 0.15 with {\arrow{>}},
                        mark=at position 0.9 with {\arrow{>}}
                        },
                    postaction={decorate}
                    ] (#1,#2) ellipse (#3cm and #4cm);
            }

            \newcommand\MagneticFieldLineLeft[4]{
                % #1 = x value
                % #2 = y value
                % #3 = width
                % #4 = height
                \draw[
                    very thick,
                    MyYellow!60!MyBrown,
                    decoration={
                        markings,
                        mark=at position 0.4 with {\arrow{<}},
                        mark=at position 0.65 with {\arrow{<}}
                        },
                    postaction={decorate}
                    ] (#1,#2) ellipse (#3cm and #4cm);
            }

            % Magnetic field
            %% Right side
            \MagneticFieldLineRight{7.5}{0}{1}{0.5}{0.15}{0.9}
            \MagneticFieldLineRight{7.75}{0}{1.5}{1}
            \MagneticFieldLineRight{8}{0}{2}{1.5}
            \MagneticFieldLineRight{8.25}{0}{2.5}{2}
            \MagneticFieldLineRight{8.5}{0}{3}{2.5}
            \MagneticFieldLineRight{8.75}{0}{3.5}{3}
            \draw[
                very thick,
                MyYellow!60!MyBrown,
                decoration={
                    markings,
                    mark=at position 0.15 with {\arrow{<}},
                    mark=at position 0.9 with {\arrow{<}}
                    },
                postaction={decorate}
                ] (8.5,-3.5) arc (270:90:3.5);
            \draw[
                very thick,
                MyYellow!60!MyBrown,
                decoration={
                    markings,
                    mark=at position 0.9 with {\arrow{<}}
                    },
                postaction={decorate}
                ] (5,0) arc (180:110:4.5);
            \draw[
                very thick,
                MyYellow!60!MyBrown,
                decoration={
                    markings,
                    mark=at position 0.9 with {\arrow{>}}
                    },
                postaction={decorate}
                ] (5,0) arc (180:250:4.5);

            %% Left side
            \MagneticFieldLineLeft{2.5}{0}{1}{0.5}
            \MagneticFieldLineLeft{2.25}{0}{1.5}{1}
            \MagneticFieldLineLeft{2}{0}{2}{1.5}
            \MagneticFieldLineLeft{1.75}{0}{2.5}{2}
            \MagneticFieldLineLeft{1.5}{0}{3}{2.5}
            \MagneticFieldLineLeft{1.25}{0}{3.5}{3}
            \draw[
                very thick,
                MyYellow!60!MyBrown,
                rotate around={180:(2,0)},
                decoration={
                    markings,
                    mark=at position 0.15 with {\arrow{>}},
                    mark=at position 0.9 with {\arrow{>}}
                    },
                postaction={decorate}
                ] (2.5,-3.5) arc (270:90:3.5);
            \draw[
                very thick,
                MyYellow!60!MyBrown,
                decoration={
                    markings,
                    mark=at position 0.15 with {\arrow{>}}
                    },
                postaction={decorate}
                ] (2,4.2) arc (70:0:4.5);
            \draw[
                very thick,
                MyYellow!60!MyBrown,
                decoration={
                    markings,
                    mark=at position 0.15 with {\arrow{<}}
                    },
                postaction={decorate}
                ] (2,-4.2) arc (290:360:4.5);

                % Earth
                \node[inner sep=0pt,rotate=-23.5] at (5,0) {\includegraphics[width=6cm]{earth.pdf}};

                % Axis
                \draw[very thick,MyBlack] (4.15,-3.25) -- (5.9,3.25) node[above, shift={(6mm,2mm)}, text=MyBlack, align=left] {Erdachse\\ N} node[pos=0,below, shift={(0mm,0mm)}, text=MyBlack] {S}; % earth axis

                \draw[very thick,MyOrange,rotate around={10:(5,0)}] (4.15,-3.25) -- (5.9,3.25) node[anchor=south, shift={(-9mm,0mm)}, text=MyOrange, align=right] {Magnetische\\ Achse\\ S} node[pos=0,below, shift={(0mm,0mm)}, text=MyOrange] {N}; % magnetic axis

        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-1em}
    \caption{Erdmagnetfeld.}
\end{figure}

Am Äquator beträgt die Feldstärke des Erdmagnetfeldes ca. $0.03\si{\milli\tesla}$, an den Polen $0.06\si{\milli\tesla}$. Im Erdinnern nimmt das B-Feld stark zu und wird bis zu 100-mal grösser als auf der Erdoberfläche.
\newpage

\subsubsection{Der unendlich lange, stromdurchflossene, gerade Leiter}

Wie wir gelernt haben, werden Kompassnadeln beeinflusst, wenn sie in die Nähe eines stromdurchflossenen Leiters gebracht werden. Die Ablenkung der Magnetnadeln erfolgt nach der sogenannten Rechte-Hand-Regel. Bei 
    solch einem experimentellen Aufbau sieht man, dass das Feldlinienbild eine konzentrische Struktur zeigt, d.h. die Dichte der Feldlinien nimmt mit zunehmender Stromstärke \textit{I} zu und in radialer Richtung gegen aussen ab.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
            
            \newcommand\MagneticFieldLine[4]{
                \draw[
                    % #1 = x coordinate
                    % #2 = y coordinate
                    % #3 = width
                    % #4 = height
                    very thick,
                    MyYellow!60!MyBrown,
                    decoration={
                        markings,
                        mark=at position 0.1 with {\arrow{>}},
                        mark=at position 0.6 with {\arrow{>}}
                        },
                    postaction={decorate}
                    ] (#1,#2) ellipse (#3cm and #4cm);
            }
    
            \newcommand\VerticalWire[3]{
                % #1 = x start (bottom)
                % #2 = y start (bottom)
                % #3 = y stop (top)
                \draw[draw=none,fill=MyOrange!70!MyBrown] (#1-0.05,#2) rectangle (#1+0.05,#3);
                \node[draw=none,fill=none,text=MyRed] at (#1,#2-0.35) {\huge $+$};
                \node[draw=none,fill=none,text=MyDarkBlue] at (#1,#3+0.15) {\huge $-$};
            }

            \newcommand\Magnet[2]{
                % #1 = x middle coordinate
                % #2 = y middle coordinate
                
            }

            \VerticalWire{5}{-1.5}{2.5}
            \MagneticFieldLine{5}{0.5}{0.75}{0.15} % inner most
            \MagneticFieldLine{5}{0.5}{1.5}{0.45} % middle
            \MagneticFieldLine{5}{0.5}{2.25}{0.75} % outer most
            \draw[draw=none,fill=MyOrange!70!MyBrown] (4.95,0.5) rectangle (5.05,1.5);

            % Magnets
            %% right
            \draw[draw=MyBlack!75,fill=MyGreen] (7.35,0.5) -- (7.5,0.125) -- (7.65,0.5) -- cycle;
            \draw[draw=MyBlack!75,fill=MyRed] (7.35,0.5) -- (7.5,0.875) -- (7.65,0.5) -- cycle;
            %% left
            \draw[draw=MyBlack!75,fill=MyGreen,rotate around={180:(2.25,0.5)}] (1.85,0.5) -- (2,0.125) -- (2.15,0.5) -- cycle;
            \draw[draw=MyBlack!75,fill=MyRed,rotate around={180:(2.25,0.5)}] (1.85,0.5) -- (2,0.875) -- (2.15,0.5) -- cycle;
            % top
            \draw[draw=MyBlack!75,fill=MyGreen,rotate around={80:(5.5,1.5)}] (5.35,1.5) -- (5.5,1.125) -- (5.65,1.5) -- cycle;
            \draw[draw=MyBlack!75,fill=MyRed,rotate around={80:(5.5,1.5)}] (5.35,1.5) -- (5.5,1.875) -- (5.65,1.5) -- cycle;
            % bottom
            \draw[draw=MyBlack!75,fill=MyGreen,rotate around={260:(4.5,-0.5)}] (4.35,-0.5) -- (4.5,-0.875) -- (4.65,-0.5) -- cycle;
            \draw[draw=MyBlack!75,fill=MyRed,rotate around={260:(4.5,-0.5)}] (4.35,-0.5) -- (4.5,-0.175) -- (4.65,-0.5) -- cycle;

        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-1em}
    \caption{Auswirkungen der Feldlinien auf Magnetnadeln an verschiedenen Positionen.}
\end{figure}

Experimentell lässt sich zeigen, dass der Betrag des B-Feldes proportional zu Stromstärke \textit{I} zu- und umgekehrt proportional zum Abstand \textit{r} vom Leiter abnimmt. Das kann man wie folgt schreiben: 
    $|\overrightarrow{B}| \propto I$ und $|\overrightarrow{B}| \propto \frac{1}{r}$, woraus man schliessen kann, dass $|\overrightarrow{B}| = k' \cdot \frac{l}{r}$ ist, wobei $k'$ eine Konstante des Magnetfeldes mit der Grösse $k' = \frac{\mu_0}{2 \cdot \pi}$ ist. $\mu_0$ ist die magnetische Feldkonstante mit dem Wert von $1.256 \cdot 10^{-6}\frac{\si{\tesla} \cdot \si{\metre}}{\si{\ampere}}$. All das gesagte kann man nun elegant in eine Formel für die magnetische Feldstärke bringen:
    \begin{equation}
        |\overrightarrow{B}| = \frac{\mu_0}{2 \cdot \pi} \cdot \frac{l}{r} \ [\si{\tesla}] \label{eq:Magnetische Feldstärke}
    \end{equation}

\paragraph{Beispielaufgaben}
\subparagraph{Beispiel 1}

\textit{Gesucht:} Wie gross muss die Stromstärke in einem geraden Leiter sein, damit in $1\si{\cm}$ Entfernung die magnetische Flussdichte $10\si{\milli\tesla}$ beträgt? \\\hspace*{\fill}

\textit{Lösung:}
\[
    |\overrightarrow{B}| = \frac{\mu_0}{2 \cdot \pi} \cdot \frac{l}{r} \ \Rightarrow \ l = \frac{|\overrightarrow{B}| \cdot 2 \cdot \pi \cdot r}{\mu_0} = \frac{0.01\si{\tesla} \cdot 2 \cdot \pi \cdot 0.01\si{\metre}}{1.256 \cdot 10^{-6}\frac{\si{\tesla} \cdot \si{\metre}}{\si{\ampere}}} = \underline{\underline{500.25\si{\ampere}}}
\]
\newpage

\subsubsection{Kraft auf einen Leiter im Magnetfeld}

In diesem Abschnitt werden wir auf die Kräfte eingehen, die stromdurchflossene Leiter in B-Feldern erfahren. Solche Kräfte bezeichnet man als \textit{Lorentzkräfte}, zu Ehren von Hendrik Antoon Lorentz 
    (1853 - 1928), einem niederländischen Mathematiker und Physiker.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style

            % Magnet
            %% back face
            \draw[draw=MyBlack,fill=MyLightGrey] (0.25,-1) -- (0.25,2) -- (1.75,2) -- (1.75,-1) -- cycle;
            %% left side
            \draw[draw=MyBlack,fill=MyLightGrey] (2,1) -- (-0.5,3.5) -- (-0.5,-1) -- (2,-3.5) -- (2,-2.75) -- (0.25,-1) -- (0.25,2) -- (2,0.25) -- cycle;
            %% top
            \draw[draw=MyBlack,fill=MyLightGrey] (2,1) -- (3.5,1) -- (1,3.5) -- (-0.5,3.5) -- cycle;
            %% "north" face
            \draw[draw=MyBlack,fill=MyRed] (2,1) -- (3.5,1) -- (3.5,0.25) -- (2,0.25) -- cycle node[anchor=center, shift={(7.5mm,-3.75mm)}, text=white] {\large N};
            %% bottom face
            \draw[draw=MyBlack,fill=MyLightGrey] (2,-2.75) -- (0.25,-1) -- (1.75,-1) -- (3.5,-2.75) -- cycle;
            %% "south" face
            \draw[draw=MyBlack,fill=MyGreen] (2,-3.5) -- (2,-2.75) -- (3.5,-2.75) -- (3.5,-3.5) -- cycle node[anchor=center, shift={(7.5mm,3.75mm)}, text=white] {\large S};

            % B-Field
            \foreach \x in {2.125,2.375,...,3.25}{
                \draw[->,very thick,MyBlack] (\x,0.25) -- (\x,-2.5);
            }
            \node[draw=none,fill=none,text=MyBlack] at (3.4,-0.5) {$\overrightarrow{B}$};
            
            % Wire
            \draw[draw=none,fill=MyOrange!70!MyBrown] (1,-1.25) -- (4.5,-1.25) -- (4.5,-1.35) -- (1,-1.35) -- cycle;
            \node[draw=none,fill=none,text=MyRed] at (4.85,-1.3) {\huge $+$};
            \node[draw=none,fill=none,text=MyDarkBlue] at (0.65,-1.3) {\huge $-$};
            \draw[thick,MyBlack,->] (4.25,-1.3) -- (3.5,-1.3) node[anchor=center, shift={(3.75mm,-2.5mm)}, text=MyBlack] {$I$};
            \draw[thick,MyDarkBlue,->] (2.625,-1.3) -- (3.625,-2.3) node[anchor=center, shift={(3mm,-2mm)}, text=MyBlack] {$\overrightarrow{F}$};

            % s/l
            \draw[thick,draw=MyBlack,fill=none] (2,-3.75) -- (2,-4.25); % left
            \draw[thick,draw=MyBlack,fill=none] (3.5,-3.75) -- (3.5,-4.25); % right
            \draw[thick,MyBlack,<->] (2,-4) -- (3.5,-4) node[anchor=center, shift={(-7.5mm,-2.5mm)}, text=MyBlack] {$\overrightarrow{s}$};

        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-1em}
    \caption{Lorentzkraft auf einen stromdurchflossenen Leiter.}
    \label{fig:Lorentzkraft auf einen stromdurchflossenen Leiter}
\end{figure}

Anhand des Experimentes (Abbildung \ref{fig:Lorentzkraft auf einen stromdurchflossenen Leiter}) zur Messung der Lorentzkräfte ergeben sich folgende Gesetzmässigkeiten:
\begin{itemize}
    \item Der Betrag der Lorentzkraft $\overrightarrow{F}_L$ ist proportional zur Stromstärke \textit{I}. Je nach Stromrichtung wirkt diese Kraft nach unten oder nach oben.
    \item Der Betrag der Lorentzkraft $\overrightarrow{F}_L$ ist proportional zur Leiterlänge $\overrightarrow{s}$, die ins B-Feld eintaucht.
    \item Die Lorentzkraft $\overrightarrow{F}_L$ ist winkelabhängig: steht der Leiter senkrecht zu den Feldlinien des B-Feldes, so ist $\overrightarrow{F}_L$ maximal; ist der Leiter parallel zum B-Feld angeordnet, 
          so verschwindet $\overrightarrow{F}_L$.
    \item Der Betrag der Lorentzkraft $\overrightarrow{F}_L$ ist von der Stärke des B-Feldes abhängig.
\end{itemize}

All diese Gesetzmässigkeiten lassen sich mit der folgenden Formel ausdrücken:
    \begin{equation}
        |\overrightarrow{F}_L| = I \cdot |\overrightarrow{s}| \cdot |\overrightarrow{B}| \cdot \sin(\alpha) \ [\si{\newton}] \label{eq:Lorentzkraft normal}
    \end{equation}

Die Einheit des B-Feldes wird nach dem Physiker, Elektroingenieur und Erfinder Nikola Tesla (1856 - 1943) benannt. Die drei Vektoren $\overrightarrow{F}_L$, $\overrightarrow{s}$ und $|\overrightarrow{B}|$ können mit 
    der \glqq Rechte-Hand-Regel\grqq{} dargestellt werden ($\overrightarrow{F}_L$ Daumen, $\overrightarrow{s}$ Zeigefinger, $|\overrightarrow{B}|$ Mittelfinger). \\\hspace*{\fill}

Eine magnetische Feldstärke von einem Tesla übt auf einen ein Meter langen, geraden Leiter, durch den ein Strom von $1\si{\ampere}$ fliesst, eine senkrecht wirkende Kraft der Stärke $1\si{\newton}$ aus. \\\hspace*{\fill}

Lorentzkräfte wirken auch auf bewegte, geladene Teilchen in B-Feldern. Um diese Kräfte zu berechnen, benutzen wir die Definition der Stromstärke $I = \frac{Q}{\Delta t}$ und formen den Ausdruck für die Lorentzkraft 
    um:
    \begin{equation}
        |\overrightarrow{F}_L| = Q \cdot |\overrightarrow{v}| \cdot |\overrightarrow{B}| \cdot \sin(\alpha) \ [\si{\newton}] \label{eq:Lorentzkraft bewegte geladene Teilchen}
    \end{equation}

\paragraph{Beispielaufgaben}
\subparagraph{Beispiel 1}

\textit{Gegeben:} Zwischen den Polen eines Elektronmagneten befindet sich ein horizontales Leiterstück der Länge $s = 5\si{\cm}$ und der Masse von 50 Gramm, durch das ein Strom von $10\si{\ampere}$ fliesst. \\\hspace*{\fill}

\textit{Gesucht:} Berechnen Sie den Betrag des homogenen B-Feldes. \\\hspace*{\fill}

\textit{Lösung:}
\begin{align*}
    |\overrightarrow{F}_L| = I \cdot |\overrightarrow{s}| \cdot |\overrightarrow{B}| \cdot \sin(\alpha) \ \Rightarrow \ |\overrightarrow{B}| &= \frac{|\overrightarrow{F}_L|}{I \cdot |\overrightarrow{s}| \cdot \sin(\alpha)}  \\
                                                                         &= \frac{m \cdot g}{I \cdot |\overrightarrow{s}| \cdot \sin(\alpha)}  \\
                                                                         &= \frac{0.05\si{\kg} \cdot 9.81\si{\metre/\second}^2}{10\si{\ampere} \cdot 0.05\si{\metre} \cdot \sin(90\si{\degree})} = \underline{\underline{0.981\si{\tesla}}}
\end{align*}

\subparagraph{Beispiel 2}

\textit{Gegeben:} Durch einen geraden Draht fliessen $1.85\si{\ampere}$. Er steckt in einem Feld der Stärke $345.2\si{\milli\tesla}$, die Feldlinien schliessen in einem Winkel von $21.93\si{\degree}$ den Draht ein. 
    Ebenfalls erfährt der Draht eine magnetische Kraft von $3\si{\centi\newton}$. \\\hspace*{\fill}

\textit{Gesucht:} Berechnen Sie die Drahtlänge. \\\hspace*{\fill}

\textit{Lösung:}
\begin{align*}
    |\overrightarrow{F}_L| = I \cdot |\overrightarrow{s}| \cdot |\overrightarrow{B}| \cdot \sin(\alpha) \ \Rightarrow \ |\overrightarrow{s}| &= \frac{|\overrightarrow{F}_L|}{I \cdot |\overrightarrow{B}| \cdot \sin(\alpha)} \\
                                                                         &= \frac{0.03\si{\newton}}{1.85\si{\ampere} \cdot 0.3452\si{\tesla} \cdot \sin(21.93\si{\degree})} = \underline{\underline{0.126\si{\metre}}}
\end{align*}

\subparagraph{Beispiel 3}

\textit{Gegeben:} Ein langer Kupferdraht ($\rho_{Cu} = 8.92 \cdot 10^3\frac{\si{\kg}}{\si{\metre}^3}$) von $1\si{\mm}^2$ Querschnittsfläche liegt in einem Feld von $0.82\si{\tesla}$. Die Feldlinien schliessen den 
    Draht in einem Winkel von $90\si{\degree}$ ein. \\\hspace*{\fill}

\textit{Gesucht:} Berechnen Sie die minimale Stromstärke, damit der Draht gegen den Einfluss der Schwerkraft angehoben wird. \\\hspace*{\fill}

\textit{Lösung:}
\begin{align*}
    |\overrightarrow{F}_L| = I \cdot \overrightarrow{s} \cdot \overrightarrow{B} \cdot \sin(\alpha) \ \Rightarrow \ I &= \frac{|\overrightarrow{F}_L|}{\overrightarrow{B} \cdot \overrightarrow{s} \cdot \sin(\alpha)} = \frac{m \cdot g}{\overrightarrow{B} \cdot \overrightarrow{s} \cdot \sin(\alpha)} \\
                                                                       &= \frac{\rho \cdot V \cdot g}{\overrightarrow{B} \cdot \overrightarrow{s} \cdot \sin(\alpha)} = \frac{\rho \cdot A \cdot \cancel{l} \cdot g}{\overrightarrow{B} \cdot \cancel{\overrightarrow{s}} \cdot \sin(\alpha)} \\
                                                                       &= \frac{8.92 \cdot 10^3\frac{\si{\kg}}{\si{\metre}^3} \cdot 1 \cdot 10^{-6}\si{\metre}^2 \cdot 9.81\si{\metre/\second}^2}{0.82\si{\tesla} \cdot \sin(90\si{\degree})} = \underline{\underline{0.107\si{\ampere}}}
\end{align*}